\chapter*{Remerciements}
\thispagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude envers toutes les personnes qui ont joué un rôle crucial dans le parcours de mes trois années d'études en France, particulièrement au cours de ma dernière année passée au sein de OKP4 SAS. En tant qu'originaire de Côte d'Ivoire, cette expérience a revêtu une signification toute particulière pour moi, et je suis reconnaissant du soutien et des opportunités qui m'ont été offerts.

Tout d'abord, je tiens à adresser mes remerciements à ma tutrice en entreprise, Marine Dechamp-Guillaume, pour m'avoir accueilli au sein de OKP4 SAS et pour m'avoir permis de mettre en pratique les compétences acquises au cours de mes études, tout en développant de nouvelles compétences. Votre encadrement et vos retours constructifs ont joué un rôle essentiel dans mon développement professionnel.

Mes remerciements s'étendent également à mon tuteur pédagogique, Arnaud Ducanchez, pour ses conseils avisés et son accompagnement tout au long de ma dernière année d'études. Sa disponibilité et sa bienveillance ont constitué des atouts majeurs dans la réalisation de mon mémoire d'Ingénieur.

Je n'oublie pas d'accorder une importance particulière à mes parents et à mes amis, en Côte d'Ivoire et en France, pour leur soutien constant et leurs encouragements tout au long de ce parcours. Votre confiance en moi a été un moteur essentiel dans la poursuite de mes objectifs académiques et professionnels.

Enfin, je souhaite exprimer ma gratitude envers l'équipe pédagogique de la formation AgroTIC de l'Institut Agro Montpellier et Bordeaux Sciences Agro, ainsi qu'envers tous mes collègues chez OKP4 qui ont contribué à élargir mes horizons et à enrichir mes connaissances.

Ce mémoire reflète donc une aventure faite de rencontres, d'apprentissages et de collaboration. Je suis honoré d'avoir pu compter sur un tel réseau de soutien exceptionnel, qui a grandement contribué à la réalisation de ce travail et à mon épanouissement personnel et professionnel.